# Creative QA test-task

## **Тест-план**

**1. Внешний вид страницы с контактами пользователя**

```
Спецификация продукта/функции:
Интерфейс с личными данными пользователя. 
```


В области хедера отображается:

- аватар; 

- фамилия, имя (мин. кол-во знаков - 3, максимальное - 20); 

- кнопка "Редактировать".

- Статус пользователя: строка с информацией о последнем обновлении; плашка "Новый" (текст статуса и цвет подгружаются
из стороннего web-сервиса).

Блок "Контакты и социальные сети". Состоит из элементов:

- почта; 

- телефон; 

- прочее; 
- Skype.

Риск: Высокий.
Пользователь не сможет воспользоваться приложением, если функционал личного кабинета будет частично/полностью нерабочим.
Дефекты в данном функционале могут привести к оттоку пользователей в приложения конкурентов.

Ресурсы: 
Manual QA-engineer 1x;
Время: 120 min.

**2. Интерфейс редактирования данных**

```
Спецификация продукта/функции:
Интерфейс с редактируемыми полями (обязательные/необязательные). Позволяет изменить/сохранить данные пользователя.
```


В области хедера отображается:

- аватар; 
- кнопки "Заменить фото", "Удалить".

Блок редактирования информации. Состоит из элементов:

- имя (обязательное поле; редактируемое; мин. кол-во знаков - 3, максимальное - 20)

- фамилия (обязательное поле; редактируемое; мин. кол-во знаков - 3, максимальное - 20)

- "крестик" (кнопка; закрытие интерфейса редактирования)

- основной телефон (обязательное поле; маска)

- основная почта (обязательно поле; почтовый адрес; валидация)

- Skype (поле; неограниченное кол-во знаков)

- прочее (поле; неограниченное кол-во знаков)

- +Добавить контакт (кнопка; вызов выпадающего меню)

- Сохранить (кнопка; сохранение данных)
- Отменить (кнопка; отмена изменений/закрытие интерфейса редактирования)

Риск: Высокий.
Дефекты в редактировании информации могут привести к проблемам на странице с контактами пользователя

Ресурсы:
Manual QA-engineer 1x;
Время: 120 min.

**3. Выпадающий список контактов**

```
Спецификация продукта/функции:
Интерфейс (селектор) с множественным выбором.
Список состоит из различных соц. сетей. При нажатии на какой-либо пункт из списка в интерфейс редактирования данных
добавляется поле с соответствующим заголовком. Добавленное поле не имеет ограничений по кол-ву знаков.
```


Риск: Низкий.
Дефекты в данном элементе не создадут значительных проблем для бизнеса.

Ресурсы:
Manual QA-engineer 1x;
Время: 30 min.

## **Окружение:**
**Браузеры**: Safari (Mac OS Catalina), Safari (iPhone v.15), Google Chrome (92.0-94.0), Google Chrome for Android, Mozilla Firefox,
Edge, Yandex.Browser, Opera, Samsung Internet (mobile).

**Устройства**: MacBook (Mac OS Catalina), Windows 10 (notebook), iPhone XR (iOS 14.7), Samsung Galaxy S21 (Android 11.0).
В выборке использованы данные с statcounter.com

**Инструменты:**
Figma, Postman, MySQL, DevTools.

## **Критерии завершения тестирования:**

1. Покрытие требований тестированием = 100%
2. Все найденные дефекты с высоким приоритетом исправлены
3. Поиск дефектов с использованием указанного инструментария не дает результатов
4. Срок тестирования истек

## **Чек-лист:**

**Страница с контактами пользователя**

Фронт:

1. Проверка на соответствие макету (десктоп/мобайл)
2. Кроссбраузерное тестирование
3. Тестирование отображения на разных мобильных устройствах
4. Тестирование кнопки "Редактировать"

Бэк:

1. Переход по ссылкам (почта, телефон (WhatsApp), прочее, skype)
2. Тест статуса (запросы) после изменения данных в форме редактирования

**Интерфейс редактирования данных**

Фронт:

1. Проверка на соответствие макету (десктоп/мобайл)
2. Кроссбраузерное тестирование
3. Тестирование отображения на разных мобильных устройствах
4. Тестирование кнопки "Редактировать"
5. Тест загрузки изображений в различных форматах (JPEG, PNG, BMP, GIF, PSD, SVG)
6. Тест загрузки изображений разных размеров (до 20МБ)
7. Тест кнопки "Удалить"
8. Проверка на мин/макс кол-во символов в полях
9. Валидация маски поля "Телефон"
10. Валидация почтовых адресов в поле "Почта"
11. Тест кнопки "Удалить" внутри полей
12. Тест кнопок удаления полей (skype, прочее)
13. Тест кнопки "+Добавить контакт" (добавление, отображение новых полей)
14. Тест скролла
15. Тест кнопок "Сохранить", "Отменить", "Закрыть"
16. Сохранение данных без изменений
17. Сохранение данных после изменений
18. Сохранение пустых полей (обязательность)
19. Сохранение данных и проверка отображения на странице контактов пользователя

Бэк:

1. Проверка данных в БД после сохранения/изменения/удаления данных
2. Изменение данных в БД - проверка прихода данных на фронт
3. Регистрация/удаление пользователя

**Интерфейс добавления контактов**

Фронт:

1. Проверка на соответствие макету (десктоп/мобайл)
2. Тестирование отображения на разных мобильных устройствах
3. Тест скрипта (появление полей после выбора пункта)

## **Тест-кейс**

Тестирование изменения данных в форме "Редактирование данных"

1. Авторизоваться в системе
2. Перейти по пути: Личный кабинет - кнопка "Редактировать"
3. Изменить данные в поле "Имя":

3.1 Удалить данные, нажать на "Сохранить"
    Алерт - "Обязательное поле"

3.2 Ввести в поле число знаков < 3
    Алерт - "Мин. кол-во знаков 3, макс. кол-во знаков 20"
    
3.3 Ввести в поле число знаков > 20
    Алерт - "Мин. кол-во знаков 3, макс. кол-во знаков 20"

3.4 Ввести кол-во знаков в пределах валидации, нажать на "Сохранить"
    Данные успешно изменены

## **Примеры критического бага (мобайл):**
 > При переходе с Wi-Fi на сотовую связь может оборваться соединение, из-за чего приложение "посчитает", что отключено от
> сети. Таким образом, приложение придется рестартнуть.
>  Предположим, что у тестируемого приложения есть мобильная веб-версия. В таком случае есть шанс того, что какой-либо функционал
> будет отсутствовать в веб-версии, из-за чего приходится пользоваться полной версией сайта.
>  Также при тестировании мобильного приложения необходимо учитывать особенности каждой версии мобильной ОС (iOS и Android),
> обращаться к гайдлайнам и следовать рекомендациям платформодержателям. Это не только гарантирует выход приложения
> в маркетплейс, но и позволит избежать неприятные дефекты.
>  На отображение приложения также влияет dpi и разрешение экрана (поедет верстка на маленьких экранах/планшетах).
>  Из личного опыта - важно проверять взаимодействие приложения с системными функциями мобильной ОС. Так, мне встречался такой баг: при тапе
> на поле для ввода данных появлялась системная клавиатура, которая никаким тапом/клавишей "Enter" не закрывалась. Приходилось перезагружать
> приложение.

## **bugreport:**

После обновления данных в личном кабинете статус не обновился.

Шаги:
Авторизоваться в системе.
Перейти по пути: Личный кабинет - "Редактирование"
Изменить данные в полях "Имя", "Фамилия"
Нажать на "Сохранить"
Ожидаемый результат: после сохранения изменений статус на странице контактов обновился (Последнее обновление 23 ноября)
Фактический результат: после сохранения изменений статус не обновился (Последнее обновление 7 сентября)

_P.S. у вас на главной в тайтле опечатка :)_
